由TV到CapTV-專訪前CapTV主腦 後雨傘年輕人的《頭條新聞》

今年五月三十一日，在facebook有超過32萬支持者的網絡媒體CapTV，其五位核心成員，突然一同在網上宣佈，要離開這個拼搏了三年的地方，當中包括首次在網民面前現身的主腦之一「Cap盾」。一眾睇慣CapTV惡搞時事，抽水抽到乾塘的忠實fans，頃刻感到極失望。

「Cap盾」的真身，曾在不同電視台從事幕後編審工作近二十年的譚小龍話，CapTV要進步，不可以再被他這種「老屎忽」阻礙。但向前行之前，回望起點，到底他和CapTV有著怎樣的初衷，令他們可以一直嬉笑怒罵香港的荒唐事，充當新一代的《頭條新聞》？
--------
時間倒帶到十九日前，汶川大地震十週年，有線記者陳浩暉在四川都江堰採訪，被兩名自稱「老百姓」，實質是村官的男子毆打。CapTV立即在當日，用自己最擅長的手法，將劇集《導火新聞線》的片段，配上何韻詩的《鋼鐵是怎樣煉成的》，剪輯成三分半鐘的MV，「送給所有鋼鐵前線記者，萬事小心」。
「Cap盾」譚小龍話，當時可以反應得咁快，並非因為CapTV資源多，全因一個字：「忟囉！我哋成班都真係好忟、好嬲。」Cap盾兩鬢鏟青，極具反叛意味地把中間頭髮留長，紮成短馬尾，一路講一路隨著憤怒情緒猛烈晃動。如此「忟」，大概因為這事件與他做CapTV的「開端」太相似。
開端
2014年10月25日，反佔中團體在尖沙咀鐘樓集會，期間無綫記者冼志被「藍絲帶」包圍襲擊。TVB綜藝科編審譚小龍在翌日發起網上聯署，要求公司保障前線員工安全，並暫停採訪相關團體，獲超過300名現職及前員工響應。但大台高層余詠珊一錘定音，批評行為「反公司」，涉事員工可被懲處。不過譚小龍在發起聯署的同時，已遞信辭職。後來轉投新傳媒，主力廣告客戶影片製作，並慢慢發展出CapTV這個分支。
CapTV（擷電視）至今已運作了超過三年，每日都在網絡的茫茫大海中，擷取各式中外影片，剪輯成二次創作惡搞短片，主題涵蓋社會、政治、足球、電影、打機、BL（女性向的男男同性戀故事）等，有時短片無厘頭得令網民集體留言「我到底睇咗啲乜？」但其自家製作影片往往能輕鬆吸引十萬甚至過百萬點擊。
落差
七十年代出生的譚小龍在離開TVB前，其實已在香港電視圈打滾了接近二十年。對比起CapTV的無厘頭出品，他過往參與製作的節目可謂「認真」得多：「《向世界出發》、《尋找他鄉的故事》、《守護生命的故事》、《議事論事》、《城市論壇》、甚至有線中國組記者我都做過。」
為何一跳出公仔箱，竟突然有如此大的落差？「對於我嚟講唔係一個落差。」譚小龍話，CapTV反而是一個機會，讓他嘗試做過往一直羨慕的工作：「我喺香港電台嘅時候，我唔係做《頭條新聞》，佢哋係隔籬嗰team，但我一路都好欣賞佢哋。香港電台以前一路做緊啲好老套嘅《議事論事》、《城市論壇》、《鏗鏘集》，但據聞呢，當時就快退休嘅公共傳播科大佬（資深傳媒人吳明林），覺得繼續做咁傳統嘅嘢都幾悶，於是就想試下玩一個叫《頭條新聞》嘅物體出嚟。而家睇番轉頭，真係好勁。」
毋忘初衷
CapTV大概就是後雨傘年輕人的《頭條新聞》。由一五年六月二十三日在facebook開始運作起，每年的社會大事總被CapTV「抽乾塘」，有時甚至比傳統傳媒更快一步：早在一六年的「良景市集」管理員黑夜打市民的事件發生前，CapTV就已經拍片關注良景街市重建並被外判予建華集團的問題，當時根本未有媒體留意。
但Cap盾話，「講政治」並非是CapTV的初衷。CapTV開初其實只是一個「訓練場」：「我哋做客戶嘅嘢搵到啲錢，所以就想訓練一啲新人，等有新血可以幫手，同時又做到啲自己鍾意玩嘅嘢。」於是他就招攬了一班二十出頭的「fresh-grad」，在CapTV製作很多實驗性質的短片，作剪接、配音、拍攝和講故事技巧的訓練：「而佢哋本身有故事想講，對於我嚟講係最緊要。」
「點解Captv會俾人感覺好抽水，好鍾意講政治嘢呢？好大程度係因為嗰個『開端』。」在那四年前的「開端」，譚小龍除了搞過聯署外，亦是佔領區的常客：「你見到信和出面擺咗幾張床鋪，跟住有幾個書架，啲人鍾意就攞啲書嚟睇，一係瞓喺床鋪度，同人傾下計，呢啲係有文化嘅人所表達嘅美好事物。」
他的一班手足，都深深被那個美好的開端所影響：「呢件事係令到好多香港人開始去諗，究竟自己存在喺呢個地方嘅價值同埋意義。我班『Cap仔』都因為嗰個『開端』，好覺得自己有個責任，將某啲理念同個社會分享。嗰七十幾日係冇白費。」
分析師
無奈雨傘運動過後，所謂「香港最黑暗的一天」只越見頻繁地出現。Cap盾認為，當港人被無力感席捲，無餘力再思考問題的時候，CapTV正正肩起「分析師」的角色：「而家成個香港都好有呢個感覺，啲人覺得件事係有唔妥，但又點唔出唔妥嘅位喺邊；有個意見想講，但又唔知點講出口。我諗我哋過去做嘅嘢就係，幫你搵番條思路出嚟，釐清番令你唔舒服嘅位喺邊度。」
去年的特首選舉，CapTV就示範了如何演活這個角色。「當時大家跌咗落個思考旋渦：林鄭定係鬍鬚呢？你有兩個俾我揀，我梗係揀啦。但其實我哋一路都覺得咁諗唔係好舒服。我都冇票嘅，所以邊個都冇關係。」CapTV仝人就坐在office你眼望我眼，左度右度到底選舉當天應該推一條怎樣的片：「忽然有人就彈咗一句：『唉，是但啦，個問題喺個制度咋嘛。』
「唔係喎，呢句說話好得。」於是他們就用「問題喺個『掣』度」作主題，「粗製濫造」地拍了數個「壞掣」的生活場景，剪接成一條一分鐘的短片，配上「x假期」等「港豬食玩瞓page」最流行的正方形畫面剪裁加上下標題。短片滲透力驚人，在facebook獲得一百萬點擊，亦有近七千個share。

真話係要講
過去CapTV亦勇於講敏感題材。前年發生旺角騷亂後，梁天琦準備參選九月的立法會選舉。選舉主任發信查詢他對港獨的立場，他以一句「resounding no」回應。「不過依然有rumors話選舉主任唔俾佢選。」流言蘊釀了一、兩日，CapTV一直在想該如何講這件事。最終梁天琦在8月2日正式被DQ參選資格，而CapTV成員亦在同日寫出了《隻手遮...斑馬》－ 一頭斑馬想參加奧運賽馬，卻因為一身黑白間被拒入閘的故事。「當時錄咗幾個version，我都話唔要。我要把聲好脆弱、好貼地嘅，我唔係要好靚嘅聲，同時唔可以好痛苦，要平淡嘅。」出街版本的配音雖然充滿懶音又似傾閒計，卻彷彿就是梁天琦在自白。「斑馬阿天」的故事，搏得了一萬個網民分享。
「我唔係一個好大膽嘅人，不過我哋覺得，真話係要講嘅。」Cap盾話，CapTV開台三年，從未因講政治議題，而受過任何實質壓力，或因而損失生意：「班客戶呢，話事嘅其實唔熟social media，好多老板都唔知我哋平時做咩；但前線嗰班就好鍾意我哋。香港人呢種物種好叻，大家都好識走位。前線做嘢嘅會同我哋講：『你哋平時講嘢真係好啱聽，所以我俾生意你，養起你哋。所以嗰啲(政治)嘢，唔好喺我條片出現啦。』」
但想到新傳媒背後的老闆（14年尾大陸巨富許家印從楊受成手上收購九成新傳媒的股權，幫「恒大健康」成功借殼上市後，在17年又悉數賣回楊氏手上)，記者忍不住再追問：「即係老闆嗰邊都冇俾壓力？」Cap盾猶疑了半刻，還是簡短地回答：「冇。」
過往在CapTV整個團隊中，譚小龍在傳媒行業的資歷比起絕大部份成員都要深得多，自然而言地成為一班後生仔眼中的重要後盾：「我喺入面嘅功用就係，每次佢哋諗到啲故仔想講，都要嚟到我呢個最後防線，傾個故仔應該點做；拍完剪好咗，我亦都係負責把關出街嗰個。」一班手足亦因此戲稱他為「Cap盾」。
不圍爐 不食老本

但這個「最後護盾」最終卻選擇離開。在今年5月31日，施丹宣佈辭任皇馬教練一職的同日，Cap盾與另外四位CapTV核心成員，在facebook直播中宣佈離開CapTV。當時Cap盾借用了施丹在記者會中的說話，為離開立了個註腳：「It’s difficult to keep winning if I stay.」
譚小龍憶起他的恩師，已故的電視節目監製鄧婉媚的教誨：「佢係《尋找他鄉的故事》
同《向世界出發》嘅監製。《向世界出發》入面，係得我同佢同另外兩個靚女，四個大腦運作，每一集都係我哋嘅作品。本身做第一輯，大家係諗住冇人睇架喇，點知又OK喎。公司就即刻簽話要做第二、三輯。呢位恩師臨開第三輯時，已經同我哋講定，話佢做埋呢輯就完，唔會再做。因為格硬做落去，係一個折磨嚟架，要講嘅嘢都已經講晒啦。」此事亦影響到他，在往後的職場上難以安於同一崗位，一尋得滿足感就離開，不要「食老本」。
這次離開CapTV，都是異曲同工：「我覺得我哋係開始跟唔上個時代，開始有啲老喇，講嘅嘢有啲重覆。除非我哋繼續食老本，總之嗰班廿歲尾嘅主要觀眾keep得住就得，但咁咪變左「圍爐」囉？其實我哋嗰30幾萬fans知道香港發生緊咩事架啦，佢地夠關心個世界架啦，我哋可唔可以令更多人關心呢個世界呢，呢個先係我哋想做嘅嘢。」
「我哋如果留喺個自己製造嘅溫室入面，我哋會繼續好威架，但反而唔係我地最初想嗰樣嘢。」說得灑脫，但譚小龍放棄「Cap盾」的崗位，離開新傳媒在觀塘的一整幢office後，搬到了又殘又舊又細的工業大廈單位，卻仍保留著幾年前CapTV仝人為參加「Red Bull飛行日」，而用利是封製成的「紙紮魚頭」，以及經常在CapTV片段中出現的佛祖面具。有些東西和初衷，放不低。
後記
毋忘初衷，CapTV每年「928」前後，都會製作一條短片，記念雨傘運動。去年的，以第一身角度回憶數個在佔領區的「生活故事」，其中一個，記載有人在夏愨道的瀝青地上種虎尾蘭：「唔好意思啊，留低咗你棵虎尾喺馬路。但係我心入面棵虎尾仲喺度。」五個核心離開後，CapTV不單廣告比例上升了，內容質素亦確實明顯下降，不少網民留言猛烈批評。但至少梁天琦等人被判入獄後，CapTV班底依然有製作短片直接點出香港荒謬。但願那棵幼小的虎尾蘭可以茁壯成長，延續舊人的志向。
記者：關冠麒
攝影：梁正平 許朝暉
剪接：Kerwin T.

偶像

希望新captv嗰班睇下呢篇嘢～

英皇有咩角色？

香港電視業傳訊兩大意識形態：
ＴＶＢ = 娛樂 卓頭 公關
ＡＴＶ = 專業 深度 警世

如果學100毛走ＴＶＢ路線
而唔系難百倍既ＡＴＶ路線
CapTV結局可能唔一樣

lm

睇到眼濕濕

無Source?

開post唔貼link = on9

新 captv 垃圾左好多
完全係為搞笑而搞冇晒 idea

宜家已經行緊啦 已經無睇好耐